%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.3cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Matrices --- Sujet B}
\date{10/11/2016}
\classe{T\up{ale}ES 2/3}
\dsnum{DS \no2}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Questions diverses --- 7 points]
  \emph{Les questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item Donner les coefficients de la matrice $I_4$.
    \item Calculer l'inverse de la matrice $A=\begin{pmatrix}1&0&0,5\\2&0&0\\3&-1&2\end{pmatrix}$.
    \item Est-il possible de multiplier, dans cet ordre, une matrice de dimension $3\times7$ par une matrice de dimension $9\times3$ ? Justifier.
    \item Calculer $\begin{pmatrix}0&2\\1&1\\\end{pmatrix}^2-2\times\begin{pmatrix}-1&-2\\0,5&3\end{pmatrix}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Puissance de matrice --- 6 points]
  On considère la matrice :
  \[A=\begin{pmatrix}-15&9&-15\\40&-24&40\\40&-24&40\end{pmatrix}\]
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $A^2$. Détailler le calcul du coefficient de la deuxième ligne et troisième colonne.
    \item En remarquant que $A^3=A^2\times A$, calculer $A^3$.
    \item En déduire la valeur de $A^{987654321}$ (une explication non-rigoureuse est acceptée).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill
\begin{center}
  \emph{Tourner la page.}
\end{center}
\pagebreak

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Amérique du Nord, 2 juin 2015 --- 7 points]~

Un créateur d'entreprise a lancé un réseau d'agences de services à domicile. Depuis 2010, le nombre d'agences n'a fait qu'augmenter. Ainsi, l'entreprise qui comptait 200 agences au 1\up{er} janvier 2010 est passée à 300 agences au 1\up{er} janvier 2012 puis à 500 agences au 1\up{er} janvier 2014.

  \begin{multicols}{2}
On admet que l'évolution du nombre d'agences peut être modélisée par une fonction $f$ définie sur $[0~;~+\infty[$ par $f(x)=ax^2 + bx + c$ où $a$, $b$ et $c$ sont trois nombres réels.

La variable $x$ désigne le nombre d'années écoulées depuis 2010 et $f(x)$ exprime le nombre d'agences en centaines. la valeur 0 de $x$ correspond donc à l'année 2010.

  Sur le dessin ci-contre, on a représenté graphiquement la fonction $f$.

  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,ultra thick]
      \draw[dotted, gray] (0, 0) grid (5, 6);
      \draw[-latex] (0,0) -- (5,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,6);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (0, 1) node[left]{1};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \begin{scope}
        \clip (0, 0) rectangle (5, 6);
        \draw[color=blue,domain=0:5] plot (\x, {1/8*\x^2+1/4*\x+2});
      \end{scope}
      \draw (0, 2) node{$\times$} node[below right]{$D$};
      \draw (2, 3) node{$\times$} node[below right]{$E$};
      \draw (4, 5) node{$\times$} node[below right]{$F$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}


  On cherche à déterminer la valeur des cœfficients $a$, $b$ et $c$.
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item À partir des données de l'énoncé, écrire un système d'équations traduisant cette situation.
        \item En déduire que le système précédent est équivalent à : $AX = B$ avec 

          $A =\begin{pmatrix}
            0	&	0	&	1 \\
            4	&	2	&	1	\\
            16	&	4	&	1	
          \end{pmatrix}$, $X=\begin{pmatrix}
            a \\b \\ c
          \end{pmatrix}$ et $B$ une matrice colonne que l'on précisera.
      \end{enumerate}
    \item
      Déterminer les valeurs des cœfficients $a$, $b$ et $c$.
    \item Suivant ce modèle, déterminer le nombre d'agences que l'entreprise possédera au 1\up{er} janvier 2016.

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
